---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "诗意的人生"
category: Other
summary: "诗人都是孤寂的，都是对世界饱含热爱的，都是敏感的。李白、杜甫、顾城、海子、艾青、雪莱、海涅、泰戈尔、普希金……诗意的人生，不仅体现在阅读上，还有繁琐零碎的日常生活中。用诗意的眼光看待整个世界，的确和以前看到的不一样。清晨微风，那迎风飘扬的枝叶好似对土地的小草招手；日落西山，那独特奇妙的云彩透出几丝对大地的眷恋；寂静街道，那飘荡奔跑的小狗在述说着内心的欢乐。仔细观察这个世界，欣赏别人看不到的，倾听别人听不到的，用更敏锐的感觉感受这奇妙美丽的世界。"
tags: 
- Other
- 人生
- 诗意
- 诗意的人生
- Poetic life
---

`文/温国兵`

国庆放假期间，一个人独自去电影院看了「黄金时代」。阅罢，心生感悟，作下段章。

「黄金时代」，讲得是萧红的一生。这部影片是一部关于一个人的史诗，记录着迭荡浮萍，敢爱敢恨的萧红在孤独寂寞贫穷饥寒中草草地度过一生，红尘如流星般转瞬即逝，正视间生命还在继续，回眸间一切已不见踪影。萧红在物质贫乏的生活中用那只战士般的笔，用那鲜活的生命，用那炽热的心在创作。她别无所求，只想有个安静的地方创作。她和萧军、端木的凄美爱情，不禁让人感慨，狂热地追逐爱情，最后却被爱情伤得遍体鳞伤。人为什么而活着，萧红说因为世上有让她死不瞑目的东西。人为什么而活着，或许有些人没想过这个问题，或许有人想过后得出千差万别的结果，或许这个问题本身就没有答案。极具个性的萧红有着自己的思想和精神追求，和当时的世俗似乎显得格格不入。影片中提到萧红的《呼兰河传》的一句话，很是喜欢。「春夏秋冬，一年四季来回循环地走，那是自古也就这样的了。风霜雨雪，受得住的就过去了，受不住的，就寻求着自然的结果，那自然的结果不大好，把一个人默默地一声不响地就拉着离开了这人间的世界了」。胡风提到萧红的作品的特点，那是自然的流露，不带丝毫矫揉造作吗；那是不寻常的写作手法，在那个年代实属标新立异；那是用文学天赋和生命热情在创作，更接近文学的本质。鲁迅和萧红的对话提到幸福，鲁迅的话让我现在还回味颇久。幸福，得回到过去，或者是朝向坟墓的未来。个人认为这是一部优秀的作品，其中的韵味得细细品尝，然后影院却排片极少，相反，同期的心花路放却大放光彩。这就从侧面反映了这是一个全民娱乐的时代，这是一个全民不读书的时代。很多人不喜欢文艺，甚至抱有偏见，殊不知人活着不只是欢乐，正如萧红所言，人生是苦多乐少，我们需要这些文艺的东西来更好的正视自己。「我不能选择，怎么生，怎么死；但我能决定，怎么爱，怎么活。这是我要的自由，我的黄金时代」，这不正是对正值黄金时代绚烂多姿炽烈开放的花朵的最好诠释吗？

![Poetic life](http://i.imgur.com/VeBGel2.jpg)

这篇文章叫做「诗意的人生」，我却用「黄金时代」作为开端。我们身处一个高速发展的时代，却缺少了诗意。诚然，说我文青也好，做作也罢，无他。但是，你的生活充满诗意，你会慢慢变得丰富起来。文学，有个重要的功能就是让我们已经迟钝的甚至完全退化的感觉重新复活，变得敏感，让我们对这个世界保持一种深切的感知和观察，这种感受力不仅仅具有审美的功能，实际上会让我们的感受、让我们的语言、让我们跟世界的接触方式变得丰富、变得深切，她会直接影响人的思维方式、行为方式、甚至最后可以变成审美竞争力。我们每个人都应该读点诗歌，读点文学。当我读到「飞鸟集」，一句句经典让我振奋。「生如夏花之绚烂，死如秋叶之静美」、「如果你为了失去太阳而流泪，你将失去群星」、「我是一只旷野的鸟，在你的眼里找到了天空」……当下，我们却奔波于各种徒劳之事，投心于各种无聊之乐。我们变得越来越少地读书，越来越少地捧起一本大块头书，在一个安静的环境下静静品味。最近看了不少小说，还有不少杂书，让我的内心变得宁静和丰富，我想，只有通过不断的阅读才能让自己的羽翼更加丰满，思想更加深刻。现在，我已学会甚至享受孤独，在孤独的环境下读书、写作……别有一番滋味。

我差不多有数月的时间没有写文章，但是，我从未停止过写作。现在养成了一个习惯，每天写日记。每天晚上睡觉之前用文字记录当天的见闻，实乃反思和审视自己的良方，现在已经坚持了接近两个月，希望这个习惯将会陪伴我一生。

诗人都是孤寂的，都是对世界饱含热爱的，都是敏感的。李白、杜甫、顾城、海子、艾青、雪莱、海涅、泰戈尔、普希金……诗意的人生，不仅体现在阅读上，还有繁琐零碎的日常生活中。用诗意的眼光看待整个世界，的确和以前看到的不一样。清晨微风，那迎风飘扬的枝叶好似对土地的小草招手；日落西山，那独特奇妙的云彩透出几丝对大地的眷恋；寂静街道，那飘荡奔跑的小狗在述说着内心的欢乐。仔细观察这个世界，欣赏别人看不到的，倾听别人听不到的，用更敏锐的感觉感受这奇妙美丽的世界。

–EOF–

原文地址：微信公众号文章

题图来自：Google Images

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
